**钮祜禄氏**（）是[满族姓氏](../Page/满族姓氏.md "wikilink")，为[满族八大姓之一](../Page/满族八大姓.md "wikilink")，根据《[八旗满洲氏族通谱](../Page/八旗满洲氏族通谱.md "wikilink")》记载本为地名，还有一种说法认为钮祜禄氏出自金代[女真姓氏](../Page/女真.md "wikilink")**女奚烈**，又作**粘合**、**粘割**\[1\]。至[明代](../Page/明朝.md "wikilink")，其近世可考始祖索和济巴颜后裔散居于[长白山](../Page/长白山.md "wikilink")、英额、安图瓜尔佳、瓦尔喀、倭赫法三，其余则分布倭济、札库木、[珲春](../Page/珲春市.md "wikilink")、[佛阿拉](../Page/佛阿拉.md "wikilink")、[辉发等地方](../Page/辉发.md "wikilink")，于[后金崛起时相继归附](../Page/后金.md "wikilink")\[2\]。[清朝时期](../Page/清朝.md "wikilink")，以世居长白山的[后金开国五大臣之一](../Page/后金开国五大臣.md "wikilink")、一等弘毅公[额亦都家族最为显赫](../Page/额亦都.md "wikilink")\[3\]，有“**郎半朝**”之称\[4\]。额亦都之子[遏必隆为康熙初年四大辅臣](../Page/遏必隆.md "wikilink")。[乾隆年间权臣](../Page/乾隆.md "wikilink")[和珅也与该家族系出同宗](../Page/和珅.md "wikilink")，其远祖噶哈察鸾为额亦都伯祖\[5\]。还有六位皇后出自该姓氏，分别为[孝昭仁皇后](../Page/孝昭仁皇后.md "wikilink")、[孝圣宪皇后](../Page/孝圣宪皇后.md "wikilink")、[孝和睿皇后](../Page/孝和睿皇后.md "wikilink")、[孝穆成皇后](../Page/孝穆成皇后.md "wikilink")、[孝全成皇后](../Page/孝全成皇后.md "wikilink")、[孝贞显皇后](../Page/孝贞显皇后.md "wikilink")，其中[孝圣宪皇后为](../Page/孝圣宪皇后.md "wikilink")[乾隆帝生母](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，孝贞显皇后即同治年间[两宫听政之一的慈安太后](../Page/两宫听政.md "wikilink")。[民国以后](../Page/中华民国_\(大陆时期\).md "wikilink")，钮祜禄氏多以[郎](../Page/郎姓.md "wikilink")、[钮](../Page/钮姓.md "wikilink")、[刘](../Page/刘姓.md "wikilink")、[浪](../Page/浪姓.md "wikilink")、[和](../Page/和姓.md "wikilink")、[杨](../Page/杨姓.md "wikilink")、[林](../Page/林姓.md "wikilink")、[邵](../Page/邵姓.md "wikilink")、[赵](../Page/赵姓.md "wikilink")、[福](../Page/福姓.md "wikilink")、[仇](../Page/仇姓.md "wikilink")、[侴](../Page/侴姓.md "wikilink")、[明](../Page/明姓.md "wikilink")、[常](../Page/常姓.md "wikilink")、[许](../Page/许姓.md "wikilink")、[梁](../Page/梁姓.md "wikilink")、[姜](../Page/姜姓.md "wikilink")、[钱](../Page/钱姓.md "wikilink")、[金等为汉姓](../Page/金姓.md "wikilink")\[6\]。

## 清代世家

### 索和济巴颜后裔

#### 额亦都家族

[Empress_XiaoSheng.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Empress_XiaoSheng.PNG "fig:Empress_XiaoSheng.PNG")生母[孝圣宪皇后为额亦都堂弟额亦腾曾孙女](../Page/孝圣宪皇后.md "wikilink")\]\]
镶黄旗[额亦都世居长白山](../Page/额亦都.md "wikilink")，早年其父母被害，十三岁时报仇，此后避居嘉木湖村\[7\]。数年后，清太祖[努尔哈赤路过该地](../Page/努尔哈赤.md "wikilink")，额亦都与其交谈，认为非同常人，至此跟随努尔哈赤，成为其最早的部属之一\[8\]。努尔哈赤起兵后，奉命攻取巴尔达城，额亦都勇渡浑河发动夜袭，负伤五十余处将其攻克，赐巴图鲁号\[9\]。此后屡立战功，于[古勒山参与击退叶赫等九部联军](../Page/古勒山之战.md "wikilink")，尚和硕公主[穆库什](../Page/穆库什.md "wikilink")，为额驸，授左翼总兵官、位列开国五大臣之一\[10\]。额亦都生子十六人，长子班锡、次子达奇、三子[车尔格](../Page/车尔格.md "wikilink")、四子含岱、五子阿达海、六子达隆阿、七子茂海、八子[图尔格](../Page/图尔格.md "wikilink")、九子图尔锡、十子[宜尔登](../Page/宜尔登.md "wikilink")、十一子鄂德、十二子额森、十三子绰哈尔、十四子恪尔特、十五子索浑、十六子[遏必隆](../Page/遏必隆.md "wikilink")\[11\]。其中班锡、阿达海、恪尔特任佐领，额森任副都统兼佐领，阿达海之子达达海历任銮仪卫掌仪事、内大臣\[12\]。

[车尔格自幼随努尔哈赤征战](../Page/车尔格.md "wikilink")，屡立战功，授三等子，任都统，从征朝鲜、锦州有功，任兵部承政，后因事革职，不久又委任副都统、工部侍郎、户部尚书等职，考绩合格授骑都尉，入关时加一云骑尉，其子法古达袭职遇恩诏晋三等轻车都尉，其亲弟拉哈达袭职后又两遇恩诏加至一等轻车都尉，因事降为三等轻车都尉，历任工部尚书、都统、议政大臣，先后授镇东将军、宁海将军从征福建有功，后因未能救海澄县功罪相抵，其子博雅袭职时改为骑都尉兼一云骑尉世职\[13\]。车尔格之子[陈泰任护军参领](../Page/陈泰_\(清朝\).md "wikilink")，从征锦州、北京、朝鲜、山海关、湖广、福建等屡立战功，几经升降，授一等子兼一云骑尉，历任都统、吏部尚书、国史院大学士兼佐领。因无嗣，其亲侄白启、侄孙善岱等先后袭职\[14\]。车尔格之子巴喀原任副都统兼佐领\[15\]。

[图尔格](../Page/图尔格.md "wikilink")从征山东有功授骑都尉，清军第一次围锦州时屡次击败松山、杏山来援明军，负伤二十三处仍殿后力战，优授为三等子\[16\]。后明军突袭御营，图尔格射杀两人，击退明军，晋封三等公，历任十六大臣、都统、吏部尚书、内大臣。顺治帝追赠忠义公之号，配享太庙\[17\]。图尔格次子科普索承袭三等公，遇恩诏晋封二等公，因罪夺爵，改以图尔格幼弟[遏必隆承袭](../Page/遏必隆.md "wikilink")\[18\]。图尔格之长子武尔格从征皮岛阵亡，赠骑都尉世职，由其亲弟之孙宝色袭职\[19\]。

[宜尔登从征北京](../Page/宜尔登.md "wikilink")，于锦州之围中深入洪承畴援军之中奋战，三处负伤，授为三等男，定鼎北京后晋为一等男，三遇恩诏优晋为二等伯，历任领侍卫内大臣、议政大臣\[20\]。其孙噶都承袭二等伯，历任领侍卫内大臣、议政大臣兼佐领。噶都之子唐保住再袭，官至任奉天将军。唐保住之子瞻布袭职时改为一等男，后因事革退，由其亲叔恒徳袭职，官至察哈尔总管。此后，其亲侄伊星阿等相继袭爵\[21\]。

鄂德任佐领，征朝鲜、锦州、山海关等地有功，授骑都尉，三遇恩诏加至二等轻车都尉，官至户部侍郎。由四子谟络浑袭职，官至御前头等侍卫、侍卫班领兼佐领，谟络浑之孙德龄袭职时改回骑都尉，为康熙壬辰科进士\[22\]。此外，鄂德之三子瓦岱任议政大臣、都统兼佐领\[23\]。

绰哈尔任佐领，授骑都尉，从征北京、山东有劳绩，历任议政大臣、兵部侍郎兼护军统领，攻锦州时阵亡，优赠为二等轻车都尉\[24\]。由其子格赫理袭职，定鼎北京时授一等轻车都尉，其亲弟额赫理袭职时三遇恩诏加至二等男，从征湖广、福建等地有功，授一等男，因事降为三等男，官至工部尚书兼佐领\[25\]。其子英素袭职后从征厄鲁特噶尔丹有功，授二等男，官至护军参领，其孙郎保袭职时改为三等男，从征准噶尔阵亡，其养子阿克敦袭职时改为一等轻车都尉兼一云骑尉世职\[26\]。因无嗣由格赫理曾孙常升袭职，云骑尉由其养子讷苏肯承袭\[27\]。

索浑任佐领，从征察哈尔、松山、锦州、北京、山东等地有功，授为骑都尉，任前锋参领，其子拉哈、孙苏尔瑚、曾孙佛旒、元孙绶常等先后袭职\[28\]。

遏必隆为和硕公主穆库什所生，早年袭其父额亦都留下的一等子，但因事革退。后从征山东、湖广等地有功，授二等轻车都尉，不久袭其兄图尔格的二等公，合并本身世职晋为一等公，历任銮仪卫掌仪事、内大臣等官职，在康熙初年成为四大辅臣之一，加太师，另外特赐一等公，后因依附权臣[鳌拜革除公爵和太师](../Page/鳌拜.md "wikilink")，后恢复一等公爵位\[29\]。遏必隆之女为[孝昭仁皇后](../Page/孝昭仁皇后.md "wikilink")，长子[法喀承袭一等公](../Page/法喀.md "wikilink")，历任御前大臣、内大臣、护军统领兼佐领；四子[尹德任三等侍卫](../Page/尹德.md "wikilink")，随康熙帝亲征噶尔丹后袭一等子，历任擢散秩大臣、正蓝旗都统兼掌满洲蒙古汉军三旗都统印务，后承袭公爵，官至授为领侍卫内大臣仍兼正蓝旗都统\[30\]。其所袭之一等子令亲伯车尔格之孙丰阿达承袭\[31\]。尹德五弟[阿灵阿袭一等公](../Page/阿灵阿_\(钮祜禄氏\).md "wikilink")，历任议政大臣、领侍卫内大臣、理藩院尚书兼佐领等官职，由次子[阿尔松阿承袭](../Page/阿尔松阿.md "wikilink")\[32\]，后因罪处死。尹德长子策楞任御前侍卫、广州将军；次子[讷亲以外戚身份封二等公](../Page/讷亲.md "wikilink")，任散秩大臣，不久加封果毅公封号，晋一等公\[33\]，后因指挥金川之战不力处死。讷亲五弟阿里衮袭封一等公，官至大学士，其子尚书[丰昇额等先后承袭](../Page/丰昇额.md "wikilink")。丰昇额因战功另外加封一等子，以其弟[布彦达赉承袭](../Page/布彦达赉.md "wikilink")。布彦达赉因其女为[孝穆成皇后追封三等承恩公](../Page/孝穆成皇后.md "wikilink")。

镶黄旗凌柱为额亦都亲伯萨穆哈图曾孙，初任四品典仪官，因其女[孝圣宪皇后为](../Page/孝圣宪皇后.md "wikilink")[乾隆帝生母](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，封一等承恩公，凌柱之父吴禄、祖父额亦腾均追封为公爵，诸子赐舅舅之号，长子伊通阿，任散秩大臣兼佐领、次子伊松阿、三子伊三泰、四子伊绅泰均任侍卫\[34\]。

#### 其余支系

[Hesen.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hesen.jpg "fig:Hesen.jpg")为额亦都伯祖噶哈察鸾九世孙\]\]
赖卢浑都督为额亦都叔祖额素勒勒巴克什第三子，世居英额，其孙镶红旗库尔禅任佐领，任弘文院大学士\[35\]。库尔禅之弟库拜从征额赫库伦、抚顺等地有功授骑都尉，任吏部侍郎，考绩称职授三等轻车都尉，又征黑龙江有功授二等轻车都尉\[36\]。其子商坚袭职后从征屯卫、山海关有功，加为一等轻车都尉，三遇恩诏晋至二等男，官至副都统，因降为二等轻车都尉，其弟苏拜、侄孙都统汪古理、曾孙副都统福昌等先后袭职\[37\]。赖卢浑都督曾孙哈尔萨任护军参领，从征北京、山东、锦州、宁远、黑龙江、山海关等地有功，优授为骑都尉兼一云骑尉世职\[38\]。赉达巴颜为赖卢浑都督亲兄，其曾孙镶黄旗孟果为委署护军校，从征江西、两广、云南等地有劳绩，授云骑尉，后征厄鲁特噶尔丹有功晋为骑都尉世职\[39\]。赉达巴颜元孙法特哈官至盛京户部侍郎\[40\]。

噶哈察鸾为额亦都伯祖、赖卢浑都督亲伯，其曾孙正红旗倭琛任前锋，从征山西蒲城县首先登城，赐巴图鲁号，授骑都尉。从征舟山有功加一云骑尉，官至杭州副都统，后因事革职停袭\[41\]。噶哈察鸾玄孙尼雅哈纳从征北京、山东，梯攻河间府首先登城，赐巴图鲁号，授三等轻车都尉，其子鄂锡理袭职遇恩诏加为二等轻车都尉，其弟蒙鄂绰、侄武勒、长生、侄孙阿哈硕色先后袭职，阿哈硕色从征准噶尔阵亡，由其叔伊兰泰袭职，改回三等轻车都尉世职\[42\]。此后，尼雅哈纳四世孙常保承袭，因追叙阿哈硕色阵亡军功又赠一云骑尉，由常保之子善宝承袭\[43\]。善宝后来改名[和珅](../Page/和珅.md "wikilink")\[44\]\[45\]，为乾隆末期权臣，官至[文华殿大学士](../Page/文华殿大学士.md "wikilink")、军机大臣，封一等忠襄公，后因罪自裁\[46\]。其子[丰绅殷德尚乾隆帝之女](../Page/丰绅殷德.md "wikilink")[固伦和孝公主](../Page/固伦和孝公主.md "wikilink")，封[额驸](../Page/额驸.md "wikilink")，授三等伯，因无嗣，以堂兄[丰绅宜绵之子福恩为养子](../Page/丰绅宜绵.md "wikilink")，由其承袭祖上军功所得的三等轻车都尉世职\[47\]。和珅之弟[和琳任大将军](../Page/和琳.md "wikilink")，因平苗战功封一等伯，后卒于军中，赠一等公，其子[丰绅宜绵袭](../Page/丰绅宜绵.md "wikilink")，后被夺爵，改袭三等轻车都尉世职\[48\]。噶哈察鸾元孙讷勒任护军校，在磨盘山阵亡，赠云骑尉世职；外青从征云南、噶尔丹有功优授骑都尉世职\[49\]；五世孙董吉纳任委署护军参领，从征云南立功，授骑都尉，后因定藏有功加一云骑尉，官至江宁将军，因事革职停袭\[50\]。达古山巴颜为噶哈察鸾之长子，其元孙镶红旗布舒库任防御，从征厄鲁特噶尔丹有功，授云骑尉世职\[51\]。额赫理萨满为噶哈察鸾亲弟，四世孙正白旗觉和托任护军校，从征湖广、江西有功，优授骑都尉世职\[52\]。

镶黄旗那尔察世居安图瓜尔佳，与赖卢浑都督等同族，授骑都尉，征明朝有功，授为三等轻车都尉，后于沙岭城阵亡\[53\]。其子佛索里袭骑都尉，因事革退，其亲伯逊查秦袭职，因年老退休，再以佛索里承袭，终因不胜任罢职，遂由其弟瑚沙承袭\[54\]。瑚沙从征大同、察哈尔、山海关、太原、四川有功，晋二等轻车都尉，三遇恩诏优加至二等男，因事降为三等男，官至都统兼佐领\[55\]。其次子硕伯海分袭骑都尉世职；五子瑚碧图历任散秩大臣、副都统，分袭一等轻车都尉世职\[56\]。那尔察之子吴沙任护军参领，从征河南、江南有功，授骑都尉兼一云骑尉，于厦门阵亡，优赠为一等轻车都尉，其曾孙福海袭职时改为三等轻车都尉世职\[57\]。镶黄旗包衣罗岱为那尔察之亲兄，其子萨穆哈任内务府总管\[58\]。

索和托墨尔根为额亦都伯高祖德尔素方殷次子，世居瓦尔喀，其七世孙镶红旗四格任护军校部委章京，清军定藏时著有劳绩，授云骑尉世职\[59\]。鄂米那喀启为德尔素方殷曾孙，世居倭赫法三，其曾孙正黄旗胡通额任南苑总管\[60\]。

### 其他

史籍中还记载了未注明为索和济巴颜后裔的世家。正红旗清山世居长白山，曾孙布尔哈任委署护军校，从征云贵、四川，于娘娘庙殿后阵亡赠云骑尉世职。因无嗣，由其亲弟岱音达、侄常舒等先后承袭\[61\]。

正蓝旗舒通阿世居英额，其孙喀恺从征福建，攻建宁府时夺门先入有功，授云骑尉世职\[62\]。台柱元孙瑚雅图任护军校，从征准噶尔阵亡，赠云骑尉世职\[63\]。

正蓝旗阿尔哈库世居倭济，其孙瑚什那任佐领，从征云南有功授云骑尉世职\[64\]。

正白旗孟果尔岱世居札库木，其子爱山任骁骑校，从征湖广于长沙府阵亡，赠云骑尉世职\[65\]。

正蓝旗班柱世居浑春，其四子[兑喀纳官至](../Page/对喀纳.md "wikilink")[太子太保](../Page/太子太保.md "wikilink")、[文华殿大学士兼](../Page/文华殿大学士.md "wikilink")[吏部尚书](../Page/清朝吏部尚书列表.md "wikilink")、佐领；曾孙对琳官至盛京工部侍郎；元孙禄格本系骑都尉兼一云骑尉，因事革职停袭\[66\]。

正白旗穆和楞世居佛阿拉，其元孙郭丕官至[杭州将军](../Page/杭州将军.md "wikilink")\[67\]。

## 近现代名人

[中华人民共和国前](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[水利部长](../Page/中华人民共和国水利部.md "wikilink")、[河北省省长](../Page/河北省.md "wikilink")[钮茂生为钮祜禄氏](../Page/钮茂生.md "wikilink")，通[满文](../Page/满文.md "wikilink")[书法](../Page/书法.md "wikilink")\[68\]，其书画作品中常以茂生或钮祜禄·茂生为落款\[69\]\[70\]。此外，[中華民國演员](../Page/中華民國.md "wikilink")[郎祖筠](../Page/郎祖筠.md "wikilink")、导演[钮承泽也有出自钮祜禄氏的说法](../Page/钮承泽.md "wikilink")\[71\]\[72\]。

## 注释

## 来源

  - 引证

<!-- end list -->

  - 参考资料

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
  -
[\*](../Category/鈕祜祿氏.md "wikilink") [N](../Category/滿族姓氏.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.
8.

9.
10.
11.

12.
13.
14.
15.

16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.

25.
26.
27.
28.
29.
30.

31.
32.
33.
34.
35.

36.
37.
38.
39.

40.
41.

42.
43.
44.

45.

46.

47.

48.

49.
50.
51.
52.
53.

54.
55.
56.
57.
58.

59.
60.
61.

62.
63.
64.
65.

66.
67.
68.

69.

70.

71.

72.